---
tag: 数学
---

<head>
    <script src="https://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML" type="text/javascript"></script>
    <script type="text/x-mathjax-config">
        MathJax.Hub.Config({
            tex2jax: {
            skipTags: ['script', 'noscript', 'style', 'textarea', 'pre'],
            inlineMath: [['$','$']]
            }
        });
    </script>
</head>

# 整除分块, 莫比乌斯函数, 莫比乌斯反演

## 整除分块

对于式子

$$
\sum_{i = 1}^n \lfloor \frac{n}{i} \rfloor
$$

其可以在 $O(n)$的时间复杂度内完成计算,但这个复杂度不够优秀,通过整除分块可以将复杂度降低至 $O(\sqrt n)$.

通过直接观察,我们不难发现,对于每一个值相同的分块,其最后一个数是 $\frac{n}{n / i}$.

整除分块的实现:

```cpp
for(int l = 1; l <= n; l = r + 1){
			r = n / (n / i);
			ans += (r) * (n / l);
}
```

## 莫比乌斯函数

$$
\mu(n)=\begin{cases}1, &n = 1 \\0 ,& n\text{含有平方因子} \\(-1)^k,& k\text{为}n\text{的本质不同质因子个数}\end{cases}
$$

通俗的来讲,莫比乌斯函数可以被如下的语句描述:

1. 莫比乌斯函数 $μ(n)$的定义域是 $N$;
2. $μ(1)=1$;
3. 当 $n$存在平方因子时, $μ(n)=0$;
4. 当 $n$是素数或奇数个不同素数之积时, $μ(n)=-1$;
5. 当 $n$是偶数个不同素数之积时, $μ(n)=1$.

莫比乌斯函数的部分重要性质:

**性质一**:

$$

\sum_{d \mid n} \mu(d) = 
\begin{cases}
1, &n=1 \\
0, &n\neq1
\end{cases}

$$

**证明:**

若 $n=1$,显然成立.

若 $n \neq 1$,令 $n=\prod_{i=1}^{k} p_i^{c_i}, n^{\prime}=\prod_{i=1}^{k}p_i$,有

$\sum_{d \mid n} \mu(d) = \sum_{d \mid n^{\prime}} \mu(d)=\sum_{i=0}^k C_k^i \cdot (-1)^i=(1 + (-1))^k=0$.

**性质二**:

$$
\sum_{d \mid n} \frac{\mu(d)}{d} = \frac{\varphi(n)}{n}
$$

使用迪利克雷卷积后两边同时除以n即可得到.

**性质三**:

莫比乌斯函数是不完全积性函数:

$$
\mu(nm) = \mu(m) \cdot \mu(n), 当且仅当gcd(n,m) = 1
$$

给出线性筛法求莫比乌斯函数的代码:

```cpp
void get_mu(int n){
    mu[1] = 1;
    for(int i = 2; i <= n; i++){
        if(!st[i]){prime[++cnt] = i; mu[i] = -1;}
        for(int j = 1; j <= cnt && prime[j] * i <= n; j++)
        {
            st[prime[j] * i] = 1;
            if(i % prim[j] == 0) break;
            else mu[i * prime[j]] = -mu[i];
        }
    }
 }
```

**迪利克雷卷积的三个重要公式**:

![2022-07-08-整除分块, 莫比乌斯函数, 莫比乌斯反演](/assets/2022-07-08-%E6%95%B4%E9%99%A4%E5%88%86%E5%9D%97%2C%20%E8%8E%AB%E6%AF%94%E4%B9%8C%E6%96%AF%E5%87%BD%E6%95%B0%2C%20%E8%8E%AB%E6%AF%94%E4%B9%8C%E6%96%AF%E5%8F%8D%E6%BC%94.png)

## 莫比乌斯反演

**定义**: 对于定义在正整数集合上的两个函数 $g(n), f(n)$, 若他们满足条件:

$$
g(n)=\sum_{d \mid n} f(d)
$$

那么有结论:

$$
f(n) = \sum_{d \mid n} \mu(d)g(\frac{n}{d})
$$

**证明**:

由

$$
g(n)=\sum_{d \mid n} f(d)
$$

有

$$
g(\frac{n}{d})=\sum_{k \mid \frac{n}{d}}f(k)
$$

那么

$$
\sum_{d \mid n} \mu(d)g(\frac{n}{d}) = \sum_{d \mid n} \mu(d) \sum_{k \mid \frac{n}{d}}f(k)
$$

变换求和次序:

$$
\sum_{d \mid n} \mu(d)g(\frac{n}{d}) = \sum_{d \mid n} \sum_{k \mid \frac{n}{d}} \mu(d) f(k)=\sum_{k \mid n} \sum_{d \mid \frac{n}{k}} \mu(d) f(k)
=\sum_{k \mid n}f(k)\sum_{d \mid \frac{n}{k}} \mu(d)
$$

由性质一, 当 $\frac{n}{k} = 1$ 即 $n = k$ 时才有 $\sum_{d \mid \frac{n}{k}} \mu(d) = 1$, 此时即得 $\sum_{d \mid n} \mu(d)g(\frac{n}{d}) = f(n)$.

莫比乌斯反演的倍数形式:

$$
g(n)=\sum_{n \mid d}f(d) \iff f(n) = \sum_{n \mid d} g(d) \mu(\frac{d}{n})
$$
